+++
title = "Verzování webových služeb, SOAP"
date = 2012-10-23T17:30:00Z
updated = 2012-11-01T14:08:03Z
tags = ["soa", "governance", "soap", "web-services", "wsdl"]
aliases = [
    "/2012/10/verzovani-webovych-sluzeb-soap.html"
]
blogimport = true
hero_image = "hero.jpg"
[author]
	name = "Vít Kotačka"
	uri = "https://plus.google.com/107194067086704550761"
+++

<div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://4.bp.blogspot.com/--np1M4CSVYs/T-2nojW652I/AAAAAAAADDA/Efk7JEhOGQ4/s1600/3+puzzle.jpg" imageanchor="1" style="clear: left; float: left; margin-bottom: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" height="200" src="http://4.bp.blogspot.com/--np1M4CSVYs/T-2nojW652I/AAAAAAAADDA/Efk7JEhOGQ4/s200/3+puzzle.jpg" width="133" /></a></div>Před časem jsem napsal <a href="http://www.sw-samuraj.cz/2012/06/soa-governance-lehky-uvod.html">lehký úvod do SOA governance</a>. Chtěl bych se k tomuto tématu vracet a&nbsp;prezentovat principy, které postupně zavádíme na projektu. Momentálně nás daleko víc pálí věci, které spadají do <i>design fáze </i>služeb, takže řešíme věci jako verzování, reusabilita, granularita služeb apod.<br /><br />Aspekt, který jsme řešili jako první (a nyní už i zavedli v praxi) je verzování služeb. Jelikož používáme řešení založené na <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/SOAP">SOAP</a> webových službách (jak jinak v enterprise :-) podíval bych se právě na toto téma. Jestliže budu dále mluvit o webových službách (WS), mám tím vždy na mysli WS založený na SOAP.<br /><br /><h4><span style="color: #a2c4c9;">Proč?</span></h4><div>Otázka je, proč vlastně webové služby verzovat? Dejme tomu, že z nějakého důvodu chceme, na určitém prostředí, držet více verzí jedné služby. Tím důvodem může být např. to, že už máme nějaké stávající konzumenty dané služby a zároveň chceme touto službou poskytnout nové (business) funkcionality. Stávající klienti ovšem nemohou (nebo také odmítnou) přejít na novou verzi služby. Starou verzi služby tedy necháme funkční a zároveň nasadíme verzi novou. V případě SOA by toto mělo být definováno/podpořeno nějakou politikou, např. <i>podpora více verzí služeb.</i><br /><i><br /></i>  <br /><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"></div><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://2.bp.blogspot.com/-SZDl-mbvheA/UH3LtNKxM7I/AAAAAAAADGI/RdClgF9yyzc/s1600/SOAP+versioning.png" imageanchor="1" style="margin-left: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" src="http://2.bp.blogspot.com/-SZDl-mbvheA/UH3LtNKxM7I/AAAAAAAADGI/RdClgF9yyzc/s1600/SOAP+versioning.png" /></a></div><br /></div><h4><span style="color: #a2c4c9;">Kontrakt</span></h4>Jak z hlediska SOA, tak z hlediska klienta se webová služba (a její konzumace) točí kolem <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Service-oriented_architecture#Programmatic_service_contract">kontraktu</a>. Kontrakt, jako takový, se skládá z několika částí. Jednak definuje nějaké designové věci jako datové typy, zprávy a rozhraní (ve smyslu <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Object-oriented_programming">OOP</a>). Dále definuje technologické záležitosti, tj. jaké se používají protokoly, jaké jsou endpointy služby. A konečně jsou to <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Non-functional_requirement">nefunkční požadavky</a>.<br /><br />Pro SOAPovské služby je tímto kontraktem <a href="http://www.w3.org/TR/wsdl">WSDL</a> (Web Service Definition Language). Pokud pomineme nefunkční požadavky (které stejně nejsou definovány ve WSDL namespacu, ale jinde), má WSDL následující strukturu (zeleně jsou designové části, červeně implementační):<br /><br /><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://1.bp.blogspot.com/--7kdlhswpEQ/UIRUW8Y1uJI/AAAAAAAADGg/w7i0FFNKfC4/s1600/WSDL.png" imageanchor="1" style="clear: left; float: left; margin-bottom: 1em; margin-right: 2em;"><img border="0" src="http://1.bp.blogspot.com/--7kdlhswpEQ/UIRUW8Y1uJI/AAAAAAAADGg/w7i0FFNKfC4/s1600/WSDL.png" /></a></div><ul><li><b>types</b>&nbsp;- element definující pomocí <a href="http://www.w3.org/XML/Schema">XML Schema</a> datové typy používané ve zprávách.</li><li><b>message</b>&nbsp;- abstraktní definice přenášených dat (zpráv), sestavená z typů definovaných v předešlém elementu. Každá zpráva se skládá z jedné a více logických částí (<a href="http://www.w3.org/TR/wsdl#_message">parts</a>). Pokud je částí ve zprávě více, jde o službu založenou na <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Remote_procedure_call">RPC</a>.</li><li><b>portType</b>&nbsp;- množina abstraktních operací, víceméně odpovídá rozhraní v OOP. Každá operace (metoda) by měla odkazovat vstupní a výstupní zprávu. Operace může být jedním ze čtyř typů: <i>Request-response</i>&nbsp;(klasika), <i>One-way </i>(obsahuje pouze vstupní zprávu), <i>Notification</i>&nbsp;(obsahuje pouze výstupní zprávu) a <i>Solicit-response</i> (endpoint pošle zprávu a očekává odpověď).</li><li><b>binding</b>&nbsp;- sváže definovaný <i>portType</i>&nbsp;s konkrétním protokolem (SOAP, HTTP, JMS) a formátem zpráv (např. Document/literal, RPC/encoded).</li><li><b>port</b>&nbsp;- definuje endpoint služby.</li><li><b>service</b>&nbsp;- množina souvisejících <i>portů</i>.</li></ul><br /><h4><span style="color: #a2c4c9;">Sémantika verzování</span></h4>Není potřeba znovu-vymýšlet-kolo. Archetypem verzování je formát <span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">&lt;major&gt;.&lt;minor&gt;.&lt;micro&gt;</span>. U služeb nás <span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">micro</span> verze nebude moc zajímat - je vyhrazená pro implementační změny, které neovlivňují vyšší řády verze a nijak se tedy nepromítají do kontraktu. <span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">minor</span> verze je vyhrazená pro změny rozhraní, které jsou zpětně kompatibilní. No a <span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">major</span> verze indikuje změnu rozhraní, která není zpětně kompatibilní, tj. rozbíjí kontrakt.<br /><br />Změny, které jsou zpětně kompatibilní:<br /><ul><li>přidání nové operace do služby,</li><li>přidání nového XML typu do schématu.</li></ul><br /><div>Změny, které nejsou zpětně kompatibilní:</div><div><ul><li>odebrání operace ze služby,</li><li>přejmenování operace,</li><li>změna XML typů a atributů zprávy,</li><li>změna namespace.</li></ul></div><br /><h4><span style="color: #a2c4c9;">Jak?</span></h4>Jako <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Best_practice">best-practice</a> se uvádí, že verzování by pro konzumenty mělo být explicitní, tj. uvádět číslo verze v elementech, URL apod. Co všechno v kontraktu verzovat, může být předmětem diskuzí na konkrétním projektu a technologiích, nicméně dá se vyjít z těchnto pravidel:<br /><ol><li>Vkládat <i><span style="color: #6aa84f;">major</span></i>&nbsp;a <i><span style="color: #6aa84f;">minor</span></i>&nbsp;verzi do názvu WSDL souboru: <span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">MyService-<b><span style="color: #6aa84f;">v1.2</span></b>.wsdl</span>.</li><li>Vkládat <i><span style="color: #6aa84f;">major</span></i>&nbsp;verzi do <span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">targetNamespace</span> WSDL souboru:<br /><span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;"> &lt;definition<br />&nbsp;&nbsp;targetNamespace=<br />&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;"http://sw-samuraj.cz/ws/MyService-<b><span style="color: #6aa84f;">v1</span></b>"<br />&nbsp;&nbsp;xmlns="http://schemas.xmlsoap.org/wsdl/"&gt;</span></li><li>Vkládat <i><span style="color: #6aa84f;">major</span></i>&nbsp;a <i><span style="color: #6aa84f;">minor</span></i>&nbsp;verzi do <span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">portType</span> elementu:<br /><span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">&lt;portType name="MyServicePort-<b><span style="color: #6aa84f;">v1.2</span></b>"&gt;</span></li><li>Vkládat <i><span style="color: #6aa84f;">major</span></i>&nbsp;a <i><span style="color: #6aa84f;">minor</span></i>&nbsp;verzi do <span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">service</span> elementu:<br /><span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">&lt;service name="MyService-<b><span style="color: #6aa84f;">v1.2</span></b>"&gt;</span></li><li>Vkládat <i><span style="color: #6aa84f;">major</span></i>&nbsp;verzi do endpointu služby:<br /><span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">&lt;soap:address<br />&nbsp;&nbsp;location=<br />&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;"http://sw-samuraj.cz/myService/<b><span style="color: #6aa84f;">v1</span></b>"/&gt;</span></li></ol><div>Pokud bychom si ukázali celé WSDL, vypadalo by takto:<br /><pre class="clj"><span class="Comment">&lt;?</span><span class="Type">xml</span><span class="Type"> </span><span class="Type">version</span>=<span class="Constant">"1.0"</span><span class="Type"> </span><span class="Type">encoding</span>=<span class="Constant">"UTF-8"</span><span class="Comment">?&gt;</span><br /><span class="Identifier">&lt;</span><span class="Identifier">definitions</span><br /><span class="Identifier">  </span><span class="Type">targetNamespace</span>=<br /><span class="Identifier">      </span><span class="Constant">"<a href="http://sw-samuraj.cz/ws/MyService-v1">http://sw-samuraj.cz/ws/MyService-v1</a>"</span><br /><span class="Identifier">  </span><span class="Type">xmlns</span>=<span class="Constant">"<a href="http://schemas.xmlsoap.org/wsdl/">http://schemas.xmlsoap.org/wsdl/</a>"</span><br /><span class="Identifier">  </span><span class="Type">xmlns</span><span class="Comment">:</span><span class="Type">soap</span>=<span class="Constant">"<a href="http://schemas.xmlsoap.org/wsdl/soap/">http://schemas.xmlsoap.org/wsdl/soap/</a>"</span><br /><span class="Identifier">  </span><span class="Type">xmlns</span><span class="Comment">:</span><span class="Type">xsd</span>=<span class="Constant">"<a href="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">http://www.w3.org/2001/XMLSchema</a>"</span><span class="Identifier">&gt;</span><br /><br />  <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Identifier">types</span><span class="Identifier">&gt;</span><br />    <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">xsd</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">schema</span><br /><span class="Identifier">      </span><span class="Type">targetNamespace</span>=<br /><span class="Identifier">            </span><span class="Constant">"<a href="http://sw-samuraj.cz/ws/MyService-v1">http://sw-samuraj.cz/ws/MyService-v1</a>"</span><span class="Identifier">&gt;</span><br />      <span class="Comment">&lt;!</span><span class="Comment">-- schema omitted --</span><span class="Comment">&gt;</span><br />    <span class="Identifier">&lt;/</span><span class="Special">xsd</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">schema&gt;</span><br />  <span class="Identifier">&lt;/types&gt;</span><br /><br />  <span class="Comment">&lt;!</span><span class="Comment">-- messages omitted --</span><span class="Comment">&gt;</span><br /><br />  <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Identifier">portType</span><span class="Identifier"> </span><span class="Type">name</span>=<span class="Constant">"MyServicePort-v1.2"</span><span class="Identifier">&gt;</span><br />    <span class="Comment">&lt;!</span><span class="Comment">-- operations omitted --</span><span class="Comment">&gt;</span><br />  <span class="Identifier">&lt;/portType&gt;</span><br /><br />  <span class="Comment">&lt;!</span><span class="Comment">-- binding omitted --</span><span class="Comment">&gt;</span><br /><br />  <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Identifier">service</span><span class="Identifier"> </span><span class="Type">name</span>=<span class="Constant">"MyService-v1.2"</span><span class="Identifier">&gt;</span><br />    <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Identifier">port</span><span class="Identifier"> </span><span class="Type">binding</span>=<span class="Constant">"MyServiceSOAP"</span><br /><span class="Identifier">          </span><span class="Type">name</span>=<span class="Constant">"MyServiceSOAP"</span><span class="Identifier">&gt;</span><br />      <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">soap</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">address</span><br /><span class="Identifier">        </span><span class="Type">location</span>=<span class="Constant">"<a href="http://sw-samuraj.cz/myService/v1">http://sw-samuraj.cz/myService/v1</a>"</span><span class="Identifier">/&gt;</span><br />    <span class="Identifier">&lt;/port&gt;</span><br />  <span class="Identifier">&lt;/service&gt;</span><br /><br /><span class="Identifier">&lt;/definitions&gt;</span><br /></pre><br /><h4><span style="color: #9fc5e8;">Závěr</span></h4>Verzování poměrně úzce souvisí s dalším <i>SOA governance</i> aspektem a sice <i>životním cyklem</i> služeb (což je téma, na které se podíváme někdy příště). To že držíme na prostředí (typicky produkci) více verzí jedné služby má samozřejmě svoje náklady a ideálním stavem je, když služba běží pouze v jedné (nejaktuálnější) verzi.<br /><br />Se správou více verzí nám může pomoci vhodný nástroj - <i>SOA governance repository</i>, která drží o konrétní verzi služby různá meta-data a mmj. také to, v jaké životní fázi se služba nachází, nebo kdo ji konzumuje (a koho musíme notifikovat o penzionování služby).</div>
